_2\. 哈德良一世（Hadrianus I）教皇。伦巴第党在罗马被推翻。德西德里乌斯的敌意推进。推翻保罗-阿菲亚塔。城市长官。德西德里乌斯蹂躏罗马杜卡特。哈德良武装防御。伦巴第人撤退_

哈德良一世于 772 年 2 月 9 日登上教皇宝座，在位近 24 年，政绩卓著。他是罗马人，出身贵族家庭，宫殿位于拉塔大街，靠近圣马可广场。他的叔父西奥多图斯曾担任执政官和公爵，还曾是公证人的首领。这个男孩是个孤儿，他的母亲将他交给了圣马库斯的神职人员，让他接受教育。哈德良因出身、美貌和精神而出类拔萃，在教皇保罗的领导下获得了第一个教会学位，在斯蒂芬的领导下获得了执事职位，在他去世后，又通过一致选举获得了教皇职位。他首先召回了保罗-阿菲亚达（Paul Afiarta）在斯蒂芬去世前不久流放的克里斯托弗勒斯（Christophorus）党人或所有法官。他以此表明，他想推翻保罗仍在罗马维持的伦巴第派，并加入弗兰肯派。教皇的政策现在有了一定的方向。

哈德良首先关注的是归还德西德里乌斯对使徒彼得的欠款。国王的使者出面向新教皇表示祝贺，并邀请他结盟：但哈德良抱怨与前任教皇的条约没有得到履行，使团刚刚带着礼貌的保证返回帕维亚，与德西德留斯的关系就破裂了。许多事情促成了这一局面；他的使者向国王通报了克里斯托弗勒斯和谢尔盖党的复辟以及教皇与弗兰肯人的紧密联盟；772 年春，卡尔曼的遗孀格伯加带着她的孩子们和奥夏公爵来到帕维亚宫廷乞求保护。查理夺取了他侄子们的土地，并自封为弗兰肯唯一的国王。深感愤怒的德西德里乌斯张开双臂欢迎查理的侄子们，希望通过他们在法兰克人的土地上引发内战。他要求哈德良承认他们的权利，任命他们为国王，遭到拒绝后，他决定用武力强制执行。三月底，他占领了法文提亚和费拉拉的杜卡特，甚至威胁到了拉文纳。拉文纳人向教皇求助，哈德良派萨塞拉里乌斯-斯蒂芬（Sacellarius Stephan）和保罗-阿菲亚塔（Paul Afiarta）向国王发出紧急警告。后者坚持要亲自会见教皇，说服他为卡尔曼的孩子们加冕。然而，哈德良坚决拒绝了。

阿菲亚塔的倒台与这些事件交织在一起，对这座城市的历史具有一定的意义。在克里斯托弗斯和塞尔吉乌斯倒台后，阿菲亚塔是最有影响力的人物，他是伦巴第党的首领，也是国王的亲信；因此，必须让他免受伤害。这一行动是以外交技巧发起并实施的。这位毫无奸诈的司库将罗马公使馆交给了他的朋友德西德里乌斯（Desiderius），从而使自己离开了罗马；当他在宫廷里假定自己会把教皇带到他面前时，即使带着锁链，他脖子上的绳子也是默默地编好的。直到现在，他们才有勇气意识到，保罗在斯蒂芬死前八天又犯下了新的谋杀罪。不幸的塞尔吉乌斯仍然双目失明，在拉特兰的地窖里煎熬着；但这种可怜的生活对保罗的仇恨来说是如此难以忍受，以至于他在斯蒂芬生病期间把敌人放在了一边。他委托两名阿纳尼居民执行谋杀，而教会高官和教皇斯蒂芬的弟弟约翰内斯公爵则在一旁协助。这些人在一天夜里将谢尔盖拖到梅鲁拉纳大街（从拉特兰大街一直通往圣玛丽亚马焦雷大街），用刀刺死了他，并将他埋在了地下。

凶手供认了他们的罪行和作案地点，教会要人、民兵法官和全体人民都要求对他们进行惩罚，教皇随后将他们移交给了普通法庭。就在这个时候，城市长官突然又出现了。他的职务在格里高利时代之后一直延续，他在罗马行使死刑裁判权。有罪的人被流放到君士坦丁堡。因此，流放在当时仍被视为一种致命的惩罚，就像在西庇阿和塞内加时代一样；流放者继续从罗马被送往君士坦丁堡，这种情况持续了很长时间，甚至可能持续到八世纪。因此，教皇仍然承认皇帝至高无上的地位。

这次审判的结果是，克里斯托弗斯和谢尔盖被体面地安葬在圣彼得使徒堂，他们的名字也被公开恢复。但在罗马的调查开始之前，哈德良已指示拉文纳的利奥大主教，如果阿菲亚塔从伦巴第宫廷返回时触及拉文纳或其他任何主教辖区的城市，就扣押他的人身。哈德良很快就完成了这件事，他把审判记录寄给了利奥，并把被告交给了拉文纳的刑事法官。一个罗马公民，一个教皇宫殿的官员，就这样被带到了一个外国的市政法庭，这是违反所有法律的。这并不是大主教的擅自行为；相反，教皇有理由让审判在远离罗马的地方进行。由于教皇希望保全杀害谢尔盖的凶手的性命，他请求君士坦丁皇帝和利奥皇帝允许罪犯在希腊的某个地方服刑。然而，大主教在答复将阿菲亚塔经威尼斯送往拜占庭的请求时说，这是不可能的，因为威尼斯人会用他来交换毛里求斯总督的儿子，而毛里求斯总督目前正被德西德里乌斯囚禁。保罗现在要被带到罗马，但当教皇使者为此抵达拉文纳时，死刑犯已经死了。哈德良别无选择，只能命令大主教匆忙行事。这样，伦巴第党的首领被除掉了，教皇摆脱了一个权贵的控制，德西德里乌斯也失去了他在罗马最后的影响力。

由于这些事件，国王占领了西尼加利亚、蒙特费尔特罗、乌尔比诺和欧古比姆（古比奥），并入侵了伊特鲁里亚。伦巴第人在七月袭击了布莱达城，杀死了许多德高望重的市民，然后转移到了乌特拉鲁。现在，哈德良派遣法尔法修道院院长和 20 名修道士前往德西德里乌斯。僧侣们哭泣着扑到国王福森的脚下，恳求他不要伤害圣彼得。伦巴第国王置若罔闻地将他们打发走了，但亲自召见了教皇。教皇回答说，一旦德西德里乌斯交出夺取的城市，他就会前来。他还派了一些神职人员来接待他们，但国王不同意，反而威胁要向罗马进军。

现在，教皇请求查理拯救他；为了纪念他的父亲皮平，教皇恳求他将罗马从伦巴第国王手中解救出来，因为他曾坚决拒绝任命卡尔曼的子孙为国王。当信使们带着哈德良的信件离开时，德西德里乌斯亲自从帕维亚出发了。与他同行的还有阿德尔吉斯、法兰克公爵奥夏、格贝加和她的孩子们，他想迫使教皇在圣彼得大教堂为他们加冕。哈德良做好了防御准备。他召集了托斯卡纳、拉丁姆和佩鲁贾公爵的战士，甚至还有五大波利斯的武装民兵，以及他的朋友那不勒斯的斯蒂芬公爵借给他的军队，然后他关闭了罗马的城门，还筑起了一些城墙。教堂用具从圣徒彼得和圣保罗的大殿运进城内，教堂本身也从内部设置了路障，这样国王就只能以神庙强盗的身份进入教堂。哈德良随后派阿尔巴诺、普拉埃内斯特和提布尔的主教来见他。这些使者要禁止他越过罗马杜卡特的边界，否则将受到教会流放的威胁。主教们在维泰博会见了国王；事实上，对教皇诅咒的恐惧和对查理的恐惧很快就取得了成功。德西德留停下了脚步，开始撤退。因此，这些伦巴第国王的所有努力都没有天才和胆识。没有比伦巴第人 200 年的战争史更乏味的了。

德西德里乌斯离开后不久，查理的使节乔治主教、古尔巴德修道院院长和国王的参赞阿尔比努斯出现在罗马，以确定这些城市是否真的如德西德里乌斯所报告的那样归还给了罗马教廷。哈德良将此事告知了他们；使节们匆忙赶往帕维亚；国王轻蔑地将他们打发走了，他们告诉查理，如果不动用武力，什么也做不了。
